\chapter{GAMBARAN OBJEK STUDY}

\section{Gambaran Obyek Study}	
		
Pada awal mula berdirinya perusahaan perseroan, perseroan tidak hanya berperan sebagai operator tapi juga memikul tanggung jawab sebagai satu-satunya otoritas jalan tol yang ada di Indonesia. Menginjak tahun 1987 jasa marga adalah satu-satunya penyelenggara jalan tol di Indonesia yang pengembangannya dibiayai pemerintah dengan dana berasal dari pinjaman luar negeri serta penerbitan obligasi jasa marga dan sebagai jalan tol pertama di Indonesia yang dioperasikan oleh perseroan, jalan tol Jagorawi (Jakarta-Bogor-Ciawi) merupakan tonggak sejarah bagi perkembangan industri jalan tol di tanah air yang mulai dioperasikan sejak tahun 1978.
		
Pada tahun 80-an pihak swasta mulai diikutsertakan oleh pemerintah Indonesia untuk berpartisipasi dalam pembangunan jalan tol melalui mekanisme Build, Operate, and Transfer (BOT). Pada tahun 1990-an perseroan mulai dikhususkan perannya sebagai lembaga otoritas yang bertugas memfasilitasi investor-investor swasta yang sebagin besar ternyata gagal mewujudkan proyeknya. Beberapa jalan tol yang diambil alih perseroan antara lain adalah JORR dan Cipularang.
		
Dengan terbitnya UU No. 38 Tahun 2004 tentang jalan yang menggantikan UU No. 13 Tahun 1980 serta terbitnya Peraturan Pemerintah No. 15 yang mengatur tentang jalan tol yang lebih spesifik mengenai terjadi perubahan mekanisme bisnis jalan tol diantaranya adalah dibentuknya Badan Pengatur Jalan Tol (BPJT) sebagai regulator industri jalan tol di Indonesia, serta Menteri Pekerjaan Umum menetapkan tarif tol dengan penyesuaian setiap dua tahun. Akhirnya peran otorisator dikembalikan dari perseroan kepada pemerintah. Kemudian sebagai bentuk konsekuensi perseroan harus menjalankan fungsinya sebagai sebuah perusahaan pengembang dan operator jalan tol yang akan mendapatkan ijin penyelenggaraan tol dari pemerintah.

Kegiatan yang dilakukan penulis selama melakukan kegiatan tugas akhir di PT. Jasa Marga (Persero) Tbk Cabang Purbaleunyi Bandung : 
\begin{enumerate}
    \item Mendapatkan pengarah yang berkaitan dengan kegiatan kerja yang dilaksanakan selama internship di PT. Jasa Marga.
    \item Mencari informasi maupun data yang berkaitan dengan pendapatan e-toll dan tunai.
    \item Memperoleh informasi berupa sejarah singkat perusahaan sekaligus mendapatkan secara langsung dari pihak yang bersangkutan dalam perusahaan.
    \item Memperoleh informasi mengenai profil perusahaan serta struktur yang ada didalam perusahaan pada saat ini. 
\end{enumerate}
Berdasarkan kegiatan atau pekerjaan yang dilakukan penulis tertarik untuk membahas laporan ini mengenai prediksi pendapatan tol untuk memonitor pengeluaran perusahaan. Dalam membuat laporan ini penulis mendapatkan dengan cara observasi maupun wawancara serta praktek kerja yang diawasi oleh pihak-pihak yang terkait.

VISI

Menjadi Perusahaan Jalan Tol Nasional Terbesar, Terpercaya, dan Berkesinambungan.

MISI
\begin{enumerate}
\item Memaksimalkan pengembangan kawasan untuk meningkatkan kemajuan masyarakat dan keuntungan perusahaan;
\item Menjalankan usaha jalan tol di seluruh rantai nilai secara profesional dan berkesinambungan;
\item Memimpin pembangunan jalan tol di Indonesia untuk meningkatkan Konektivitas Nasional;
\item Meningkatkan kepuasan pelanggan dengan pelayanan prima.
\end{enumerate}
		\begin{figure}[!htbp]
\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/logojm.png}
	\caption{Logo Perusahaan  PT. Jasa Marga (Persero) Tbk}
	\label{Gambar 3.1}
\end{figure}

\section{Referensi Data}
Pada penelitian ini menggunakan referensi data yaitu data primer dan data sekunder. Data sekunder adalah data yang diperoleh dari buku-buku, hasil penelitian, jurnal, ataupun sarana lainnya yang bisa diambil dari instansi terkait. Pada penelitian ini diperoleh data sekunder dari hasil wawancara. Dalam penelitian ini didapatkan tiga orang informan yaitu: Herdhianto Budhi Tyoso  \textit{(Manager Budgeting)}, Moch. Ridwan \textit{(Manager Tax and Accounting)} dan Asep Hidayat \textit{(SO Revenue Controlling)}. Peneliti mengambil 3 orang tersebut dikarenakan 3 orang ini yang paling penting dan paling mengerti mengenai sistem prediksi pendapatan tol yang akan dibangun nanti. Keuntungan wawancara terstruktur adalah mampu memperoleh jawaban yang cukup berkualifikasi dan terpercaya. Sedangkan data primer diperoleh dari perusahaan PT Jasa Marga yaitu data pendapatan tol dan data pengeluaran perusahaan.

\par Pada tabel 3.1 merupakan variabel yang digunakan yaitu data pengeluaran, data oendapatan dan data anggaran dalam kurun waktu Januari 2018 - Maret 2019
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Variabel yang Digunakan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Bulan        & Pengeluaran    & Pendapatan      & Anggaran       \\ \hline
Januari'18   & 12.426.723.088 & 112.135.103.742 & 18.374.629.865 \\ \hline
Februari'18  & 12.278.013.015 & 102.320.237.012 & 18.565.323.526 \\ \hline
Maret'18     & 13.361.592.650 & 115.539.003.965 & 21.083.673.477 \\ \hline
April'18     & 20.915.876.613 & 115.220.762.609 & 21.782.674.893 \\ \hline
Mei'18       & 21.467.133.340 & 113.001.881.546 & 22.299.422.122 \\ \hline
Juni'18      & 22.022.440.540 & 114.815.683.928 & 22.795.279.012 \\ \hline
Juli'18      & 30.493.273.060 & 123.533.159.172 & 24.199.459.015 \\ \hline
Agustus'18   & 30.077.099.100 & 118.183.263.220 & 24.207.730.769 \\ \hline
September'18 & 30.072.092.820 & 113.828.243.008 & 24.850.775.010 \\ \hline
Oktober'18   & 30.127.830.903 & 113.388.080.348 & 25.005.000.000 \\ \hline
November'18  & 30.783.091.500 & 110.927.944.993 & 25.846.423.500 \\ \hline
Desember'18  & 30.248.786.650 & 125.632.253.164 & 26.080.269.936 \\ \hline
Januari'19   & 6.230.177.639  & 114.599.043.000 & 15.070.832.245 \\ \hline
Februari'19  & 6.255.026.820  & 103.217.877.500 & 28.177.719.673 \\ \hline
Maret'19     & 6.185.363.440  & 114.767.314.500 & 31.635.488.380 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Pada penelitian ini ada tiga variabel, yaitu variabel input pendapatan dan pengeluaran, sedangkan variabel output yaitu anggaran. Setiap variabel pada metode Sugeno memiliki dua nilai linguistik. Pada variabel pendapatan nilai linguistiknya adalah turun dan naik. Variabel pengeluaran nilai linguistiknya adalah sedikit dan banyak. Variabel anggaran nilai linguistiknya adalah berkurang dan bertambah. Sedangkan setiap variabel pada metode Mamdani memiliki tiga nilai linguistik. Pada variabel pendapatan nilai linguistiknya adalah turun, sedang, dan naik. Variabel pengeluaran nilai linguistiknya adalah sedikit, sedang, dan banyak. Variabel anggaran nilai linguistiknya adalah berkurang, tetap, dan bertambah. 

